예산·결산때마다 창과 방패
예산을 편성하고 집행하는 기획재정부와 평가, 분석하는 국회 예산정책처(예정처)간 기싸움이 시작했다. 매년 결산과 예산심의를 앞두고 치러지는 전쟁이다. 예정처가 공격하면 기재부가 방어하는 식이다.
◆"예정처 많이 컸다" = 기재부가 예정처의 비판을 떼쓰기 정도로 폄하한 때도 있었다. "잘 몰라서 그런다"는 반응이었다.
예정처 업무는 예산분석, 경제분석, 사업평가로 나뉜다. 예산분석실은 경제, 산업, 사회, 행정예산으로 나뉜다. 경제분석실은 거시경제뿐만 아니라 조세정책, 경제정책을 따져보고 세제와 세수추계를 전문적으로 살펴본다. 사업평가국은 사회사업, 경제사업, 산업사업, 행정사업, 공공기관을 집중적으로 평가하는 역할을 한다. 예산이 들어가는 사업이 제대로 시행되는 지 감시하는 셈이다.
기재부와 직접 부대끼는 것은 결산분석보고서와 예산분석보고서다. 예정처는 까칠하다. 직접적인 힘은 12년이라는 역사에서 나왔다. 2003년 10월에 만들어져 다음해부터 본격적으로 행정부 참견에 들어갔다.
예정처 고위관계자는 "기재부는 부서 뿐만 아니라 부서 내에서도 순환근무를 하지만 예정처 직원은 한곳에서 계속 일한다"면서 "처음엔 여러 가지 부족한 점이 있었지만 수년간 계속 같은 사업과 예산을 취급하다보니 문제점이 보이고 역사성을 읽게 됐다"고 설명했다. 기재부가 가장 부담스러워 하는 이유다.
◆예정처 보고서=의원 참고서 = 예정처의 결산과 예산 분석보고서는 각 상임위의 검토보고서와 경쟁, 협조 관계다. 각 상임위도 결산검토보고서와 예산검토보고서를 쓴다. 예정처 보고서는 참고서다.
예정처와 상임위 보고서는 국회의원들이 의정활동을 하는 데 중요한 지침서 역할을 한다. 예정처 보고서가 의정활동을 지원하고 실제 많은 영향력을 미치는 셈이다.
수년전만 해도 기재부 고위 관계자는 "예정처가 오버하는 것 같다. 잘 모르면서 무조건 비판하고 부정적"이라고 말했다.
최근엔 달라졌다. 예정처 로비엔 두터운 설명자료를 들고 온 각 부처 공무원들로북적대기 일쑤다. 예민한 부분이 거론되면 기재부 실무자도 찾아온다. 예정처의 입장과 활자화된 보고서가 언론과 국회의원에게 직접적으로 전달되고 축적된 실력이 확인되는 상황에서 마냥 무시할 수만은 없다. 또다른 기재부 고위관계자는 "예정처가 많이 컸다"며 구체적인 답변을 회피했다. 커가는 예정처는 기재부의 눈엣가시임에 분명하다.